\section*{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{section}{Заключение}

В рамках данного дипломного проекта была реализована система система по управлению централизованными продажами, которая прошла полный цикл разработки от постановки задачи до введения в эксплуатацию


В рамках данного дипломного проекта были изучены способы возможной интеграции разных подсистем, которые предоставляют различные интерфейсы для обмена данными, в одну систему с предоставлением единого API для всех клиентов.

В ходе разработки на практике было исследовано применение методов по балансировке нагрузки между подсистемами, создания условий для контроля извне за нагруженностью серверов и планирования очередности и количества запросов с целью балансировки нагрузки на конечные сервера.

Разработанная система полностью удовлетворяет требованиям, сформуливанным в исходных данных к дипломному проекту, и обладает рядом положительных характеристик:
\begin{itemize}
  \item общность, то есть возможность применения данного программного приложения в широком спектре задач по продаже билетов на развлекательные мероприятия, концерты, спектакли; с возможностью модификации и расширения на другие заведения;
  \item относительная простота как реализации, так и идеи;
  \item устойчивасть к нагрузкам, благодаря разработанной системе по балансировке нагрузок;
  \item устойчивость к падениям, благодаря автоматической системе по контролю за работоспособностью системы;
  \item исправления большинства ошибок в автоматическом режиме, благодаря мониторингу корректности хранящейся информации;
\end{itemize}

Существуют возможности усовершенствования проекта с целью увеличение интерактивности отображения текущих данных для оператора, увеличения качества отображаемой статистики и  отчетности о продажах. Также впереди предстоит большой объем работы по подключению к системе новых объектов по продаже билетов.

В работе было проведено технико-экономическое обоснование разработки системы. Произведенные расчеты показали, что разработка программного обеспечения является рентабельной. Программное обеспечение имеет короткий срок окупаемости.

Разработанная система хорошо себя зарекомендовала, по результатам тестирования был сделан вывод о необходимости ее практического использования. На данный момент данная система уже интегрирована в систему Bycard.

\newpage
